\chapter{Einleitung}
Eindimensionale brownsche Bewegung, die der Fokker-Planck-Gleichung gehorcht, zählt zu den simpelsten kontinuierlichen Systemen der stochastischen Physik. Man erhält durch einfache Integration \cite{risken} die stationäre Wahrscheinlichkeitsverteilung, doch den Propagator, also die Wahrscheinlichkeitsverteilung $p(x,t)$ für eine beliebige Anfangsbedingung $p(x,0)$, zu bestimmen ist deutlich schwieriger. Dies war bisher nur für wenige Systeme erfolgreich: Uhlenbeck et al \cite{PhysRev.36.823} berechneten den Propagator für ein harmonisches Potential und Risken \cite{risken} nennt den Propagator für ein freies Teilchen. Wir wollen versuchen den Propagator für Kräfte, die aus einem konstanten Term und mehreren $\delta$-Funktionen zusammensetzt sind, zu bestimmen, denn Potentialstufen und Potentialtöpfe gehören zu den einfachsten kontinuierlichen Systemen in der Physik, so existieren für sie einfache Lösungen der Trajektorien in der klassischen Physik und sie gehören zu den wenigen kontinuierlichen Systemen deren stationäre Quantenzustände analytisch berechnet werden können. Dies soll sowohl für periodische als auch natürliche Randbedingungen geschehen. Dies ist interressant, da u.a. \cite{PhysRevE.79.060104} Experimente an ähnlichen Systemen vornahmen, allerdings war die Kraft nicht $\delta$-förmig. Außerdem wollen wir zusätzlich die stationären Wahrscheinlichkeitsverteilungen von Systemen mit abschnittsweiser konstanter Kraft berechnen und numerische Verfahren finden, um die stationäre Wahrscheinlichkeitsverteilung und den Propagator zu bestimmen. Diese Verfahren werden u.a. benötigt um unsere analytischen Ergebnisse zu verifizieren.

\iffalse
In den letzten Jahren gab es einige interressante Forschungsfortschritte zu Korrelationsfunktionen. Da Korrelationsfunktionen aus den linear Response-Funktionen berechnet werden können (185) und diese aus dem Propagator der Fokker-Planck-Gleichung berechnet werden konnten wollen wir versuchen für einige simple Systeme diesen Propagator zu berechnen.\\
TODO: Einleitung schreiben
%In der QM kann man Potentialstufen und potentialtöpfe als einfachste Bespiele berechnen.
\begin{itemize}
  \item One dimensional brownian priticles are the most important pardigm in stochastical mechanics
\item Aus $p(x,t)$ kann man alles, u.a. $p(\Delta S(t))$ berechnen (mit $-\int dx p(x)\ln p(x,t)$) Siehe Gleichung (30) ABschnitt 2.4 und 2.5. Belegt / widerlegt Fluktuationstheoreme
\item Aus $p(x,t)$ kann man EMP ausrechnen?
\item Vergleicht man mein p(x,t) mit Messwerten, so sieht man ob es die Langevin Gleichung gut modelliert
\item Vergleicht man mein p(x,t) mit Numerischen Ergebnissen, so siet man ob die Numerik stimmt
\item Man kann alles mit $\delta$-Funktionen annähern
\item 8. FDT in a Ness
\item 11.2.1: Feynan ratchet
\end{itemize}
Abschnitt 3.1 ist gut geschrieben\\
Wieso schreibt Seifert ``Kullback–Leibler distance''
\fi






\chapter{Grundlagen}
Die Bewegung eines Brownschen Teilchens mit Zeitskalenseperation in einer Dimension kann nach (1), (2) und (3) aus \cite{Seifert_2012} durch die unterdämfte Langevin-Gleichung
\eq{
  \dot x &= \mu F(x(t),t) + \zeta(t)
}
beschrieben werden, wobei $x$ die Position des Teilchens, $t$ die Zeit, $\mu$ die Beweglichkeit, $F$ die treibende Kraft und $\zeta$ die stochastische Kraft die über
\eq{
  \lang \zeta(t)\rang &= 0
  \\\lang \zeta(t)\zeta(t')\rang &= 2D\delta(t-t')
}
definiert ist, wobei $D=\mu/\beta$ die Diffusionskonstante und $\beta$ die inverse Temperatur geteilt durch die Boltzmann-Konstante ist. Im Folgenden wollen wir uns auschließlich mit eindimensionalen Systemen beschäftigen. Für diese kann gezeigt werden (siehe (7) aus \cite{Seifert_2012}), dass für die Wahrscheinlichkeit $p(x,t)$ das Teilchen zur Zeit $t$ am Ort $x$ zu finden die Fokker-Planck-Gleichung
\eq{\label{eq:fokker}
  \partial_t p(x,t) &= -\partial_x j(x,t)
  \\j(x,t)\defin \mu F(x(t), t)p(x,t) - D\partial_x p(x,t)
}
gilt. Dabei ist $j$ der Wahrscheinlichkeitstrom.\\
Gibt es periodische Randbedingungen mit den Rändern $x_a$ und $x_b$ und eine nicht explizit zeitabhängige Kraft, so wird für $t\rightarrow\infty$ das System in eine eindeutige stationären Wahrscheinlichkeitsverteilung $p^s(x)$ relaxieren. Gilt zusätzlich noch
\eq{\label{eq:einlint}
  \int_{x_a}^{x_b}\diff{x} F(x) = 0\,,
}
so relaxiert das System in das Gleichgewicht und die stationäre Verteilung ist die Boltzmannverteilung mit
\eq{
  p^e(x) &= \mathcal N\exp\lou \int_0^{x}\diff{x'} F(x')\rou
}
wobei $\mathcal N$ eine Normierungskonstante ist. Verschwindet das Integral aus \eqref{eq:einlint} nicht, so relaxiert das System in einen stationären Nichtgleichgewichtszustand (kurz: NESS).\\
In beiden stationären Fällen ist der Wahrscheinlichkeitsttrom $j$ konstant in $x$ und $t$, aber im Gleichgewichtzustand verschwindet $j$, im NESS verschwindet $j$ niemals.\\
An dieser Stelle wollen wir zwei Schreibweisen einführen, die später wichtig werden:\\
Schreiben wir im Folgenden, dass wir ein System mit periodischen Randbedingungen mit den Rändern $x_a$ und $x_b$ betrachten, so bedeutet dies nicht, dass $F(x,t)$ und $p(x,t)$ periodisch mit der Periode $x_b-x_a$ sind, sondern dass sowohl $F(x,t)$ als auch $p(x,t)$ nur für $x_a\leq x\leq x_b$ definiert sind und ein Teilchen welches sich auf der einen Seite aus diesem Bereich heraus bewegt, wieder auf der anderen Seite hineinkommt. Folglich gelten alle Stetigkeitsbedingungen die für den links- und rechtseitigen Grenzwert eines beliebigen $x$ gelten auch zwischen $x\rightarrow x_a$ und $x\rightarrow x_b$. Es \glqq berühren\grqq{} sich also $x=x_a$ und $x=x_b$.\\
Aus der klassischen Mechanik ist bekannt, dass wir ein $V(x,t)$ mit $F(x,t)=-\partial_x V(x,t)$ finden können, falls $F(x,t)$ eine konservative Kraft ist. Wird ein eindimensionales System ohne periodische Randbedingungen betrachtet, so ist $F(x,t)$ immer konservativ, aber betrachten wir ein eindimensionales System mit periodischen Randbedingungen mit den Rändern $x_a$ und $x_b$, so ist $F(x,t)$ nicht konservativ, falls das Integral von $F(x,t)$ \glqq einmal im Kreis herum\grqq{} nicht verschwindet. Formaler kann man schreiben, dass $F(x,t)$ nicht konservativ ist, wenn
\eq{
  \int_{x_a}^{x_b}\diff{x} F(x,t) \neq 0\,.
}
 Wir definieren $W(x_1,x_2,t)$ als das Integral von $F(x,t)$, wenn auf dem kürzesten Weg von $x_1$ nach $x_2$ integriert wird. Etwas formaler kann man schreiben:
\eq{\label{eq:Wdef}
  &W(x_1,x_2,t)\equiv\\
  &\begin{cases}
    \int_{x_1}^{x_2}\diff{x} F(x,t) & |x_2-x_1| < \min(x_b-x_a-x_1+x_2, x_b-x_a+x_1-x_2) \\
    \int_{x_1}^{x_b}\diff{x} F(x,t) + \int_{x_a}^{x_2}\diff{x}F(x,t) & x_b-x_a-x_1+x_2 < \min(|x_2-x_1|, x_b-x_a+x_1-x_2) \\
    \int_{x_1}^{x_a}\diff{x} F(x,t) + \int_{x_b}^{x_2}\diff{x}F(x,t) &  x_b-x_a+x_1-x_2 < \min(|x_2-x_1|, x_b-x_a-x_1+x_2) \\
    \text{undefiniert} & \text{sonst}
  \end{cases}
}
Im konservativen Fall ist $W(x_1,x_2,t)=V(x_1,t)-V(x_2,t)$. Es gilt
\eq{\label{eq:FdxW}
  F(x,t)=\partial_x W(x_1,x,t)=-\partial_x W(x,x_2,t)
}
für alle $x_1$ und $x_2$ außer $x_2=x_1\pm (x_b-x_a)/2$.  %diejenigen die auf dem periodischen Kreis gerade gegenüber liegen.
